\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{ulem}
\begin{document}
自汉家天下三分，纷扰征逐终归于晋而后安，已四十年矣，当此之时，天子坐东都，诸侯镇九州，百姓久享太平，不知战苦。其时晋家天下，绵延数千里，北起东辽，南至交趾，西接吐蕃，东望东海，四海之内皆王土也。晋天子遵祖训裂土而封王，有十二亲王，为秦，汉，赵，肃，燕，韩，蜀，齐，魏，吴，唐，鲁，又有十二郡王，为九江，济南，信北，怀义，靖南，平德，新平，平西，绥德，襄阳，博远。大者数州，小者一郡，非皇室功戚不王之。


秦王势大，不臣久来，\uline{上}常欲废之。咸德四年春，\uline{上}宴华盖殿，珍馐美馔，红裙绿舞，召文武诸侯列席。汉王，肃王，魏王年迈，不能从封地远至，皆遣王使致意。齐王，蜀王，唐王，鲁王藩国路远，不能远至，亦皆遣王使致意。韩王，吴王，燕王接诏之日，即动身进京，奉诏领半数护卫营入觐。唯有秦王，赵王，不奉诏，不遣使，只各上了一封表，大意重责在身，不可轻易离藩。\uline{上}席间览表不悦，问左右太监“秦赵倨傲，谁可治之”，太监唯唯不敢言，\uline{上}命传表群臣，众臣俯伏。只见文班之中有一青年，面如皓月，眉如立剑，身着三品麒麟官服，举白牙象笏出列，奏曰“太宗祖制，诸侯就藩而屏蔽皇室，如众星散布而能拱月，为防懈怠，无敕令不可离境，今秦赵表奏，不尽无理，陛下察之”。\uline{上}视之，乃少卿萧琦。又有武班之中一老者，须发皆白，身形健朗，身着二品猩红大袍，亦举白牙象笏出列，奏曰“陛下已诏令入京觐见，何谓 ’无敕令’，二王见诏犹自怠慢，无礼至极，宜论罪”。乃剑阁将军孟爽。\uline{上}令舞姬退散，扶额坐于金座之上，久之乃罢宴。当日群臣各自回邸，\uline{上}独留孟爽，屏退左右，对坐于殿上，孟爽惶恐，数起身，\uline{上}乃执其手，叹曰“今日大宴之上，唯卿之言，能慰朕意，秦王我叔，纵横十五郡，雍州土地十之五六，凉州土地十有七八皆置其掌中，更兼麾下被坚执锐之士十余万，已成朝廷心腹之患，一旦有变，关中朝夕不保矣。”\uline{爽}闻言拱手曰“秦虽强，不过一方之霸，朝廷兵精将广，粮银充足，若秦不轨，臣愿为先锋，不破咸阳终不还”，\uline{上}意稍解，随命左右取一金箧，放于殿中，谓\uline{爽}“我十年之前亲选数名干练精明之能人，放于秦府之中，数年以来为我心腹，亦为秦王倚重，盖能为我督查秦主一举一动。今朕决意削藩，且从秦始，若诸王服从，卿当颐享天年，若不然，此盒中诸人，与卿一道，当勉力为朕忧！” 孟爽闻言不觉一惊，“ \uline{上}以密夾授我，我不能开，开则从此祸害无穷，再难逃干系” 一时不知如何回话，再转眼看这华盖殿，白日鼓乐隆隆，人来人往，故不觉殿内空旷，现独君臣二人与殿角两三内侍，烛影飘摇，顿觉幽戚。良久，\uline{爽}只顿首伏地不起。\uline{上}怪之 “卿不愿为朕谋耶？” \uline{爽}乃接箧奏曰“陛下放手削藩，臣敢不肝脑涂地以助陛下！” \uline{上}悦，扶\uline{爽}起，令人赐九章缎带，明日下旨，除\uline{爽}为镇西将军，封明意侯。


于是京中显要，皆知\uline{上}不满秦赵二王。


是年夏五月，秦世子在东都作奸不法，掳人妻女，\uline{上}大怒，命有司论罪，收押下狱，更遣使至咸阳责问秦王过，言辞激烈。夏六月，秦王上表为世子乞怜，\uline{上}不许，徐命废秦世子为庶人。秦王再表谢罪，\uline{上}又下诏责。夏七月，\uline{上}令除咸阳天策卫、地佑卫各两百护卫营，拨与雍州督护府，命秦王自省。


于是天下显要，皆知\uline{上}欲除秦而后快。

秦王召幕僚谋臣，议于咸阳府，“孤先帝长兄，当今皇叔，自十七岁就藩以来，无有狂悖僭行，一心为国镇守西陲。今上登基十有四年，无一日不以逆臣之心度我，孤履上表自清，\uline{上}皆不采。今岁华盖之宴，\uline{上}为歌舞之乐竟召天下诸侯离国远赴，实非人君之行，我以先帝祖宗法令，无特殊不得擅离藩国，实非藐视陛下，奈何从此不可收拾，先废我世子，后除我护卫，祸不远矣。”上卿杜远奏曰“大王少忧，秦地广物丰，民富兵壮，为国雄镇西北，为诸王第一，陛下虽有微怨，不至宗亲反目，君臣列阵。”话音未落，王座之后有女音娇斥道“杜道远之言差矣！古云叶落知秋，管中可以窥豹，今上不顾宗室亲情之意已明，我兄有罪，罪不至庶人，\uline{上}但念一丝兄弟亲亲之意，何至于此。”众人惊讶，但见秦王身后一紫衣少女，不施粉黛，只披薄纱素裙，踱步出殿，一双清婉柔目自射一股怒气，直视杜远，原乃秦国长公主尚芝。众臣皆知此女少不学女红，长不读女学，素日在宫中飞扬跋扈，不服教养，秦王又多宠溺，偌大王城竟无一人可以管的她去，此时闻言皆不作声。 秦王啐道“军国大势，女子何知？休得乱语” 尚芝不服，把怀中匕首掷于王座之前，抱手道“朝廷削藩之难，如此匕首，迅捷如斯，已在阿父座前，当早做决断，不为人后” 王默然，次卿张怡出奏曰“天下久安久治，民心恶战，朝廷必不背民意而起干戈，此自绝于百姓”，次卿刘铎亦奏“朝廷总领天下军机，良马何止十万，带甲何止百万，秦诸王之中虽为翘楚，然欲东向与朝廷争，此以卵击石也。大王虽镇西陲，我朝法制，藩王虽统军不治府，雍凉各郡守素只知洛阳，不知咸阳，自立国以来不奉秦命，一旦有事，必竭力为朝廷剿我，大王不可急躁。” 长公主恼怒，箭步至刘铎身边，伸手折了刘铎的象牌，斥道“此祸国祸主之言！是要阿父坐以待毙之言，是要我秦府坐等屠灭之言！各郡军力皆在我手，各郡守如何为朝廷剿我？况阿父为王数十载，各郡皆有心腹，彼名虽晋臣，实为秦卿，到时必唯秦命是从罢了” 刘铎惊吓，匆匆捡起被折成数段之象牌碎片，忙欲拜退，秦王止之，厉声斥尚芝无礼，强命女侍扶\uline{芝}回宫。众臣谋士相视无奈，秦王叹息良久，亦起身回宫，众人遂依次告退。

须知咸阳王城占地甚广，自建藩之日起至前朝恒兴二十六年止，耗三十万民兵农役，数百万两白银，日夜建造，二十年始成。有朝圣门，希德门，正合门，东华门四门，文锦殿，武成殿，集贤殿三殿，奉仪宫，中坤宫，毓秀宫，阳朔宫四主宫并东西十二小殿、十二从宫。外圆内方，依咸阳茂青山而建，在城正中高地，能览咸阳府全貌无遗。凡秦王见臣，均在集贤殿，偶遇\uline{王}不便，则在希德门。这日秦王从集贤殿回，想起先前尚芝无礼，心中不悦，又念及世子遭废、削藩事，愈发烦闷愁苦，乃命左右内侍停驾，转毓秀宫，欲见小女儿友芝。盖秦王有一子二女，长子\uline{检}已遭废为庶人，按晋律囚于高桥皇陵，长女尚芝，次女友芝，三人皆秦国夫人胡氏所出，秦王甚自律，平生不近女色，与胡氏成婚以来未曾纳侧室，故世子公主皆同母兄妹。\uline{王}爱二女甚笃，常谓近侍“孤有二女相伴，无复有求矣”，凡公主所欲，\uline{王}一应皆准，至于公主教导，\uline{王}无苛求，任其心性，故长公主跋扈自矜而少公主温婉明顺。\uline{王}至毓秀宫，少公主闻父亲驾到，急急从宫中出迎，不及拜见，\uline{王}便扶起，挽手入宫中坐定。宫人上茶毕，友芝笑道“阿父今日无事，便来我宫中逗我” \uline{王}闻言大笑“小女刁蛮，却来消遣老父” 少公主低头浅笑，傍秦王脚边，\uline{王}乃取腰间玉环，付与道“今日前朝事多，为父来的匆忙，未曾准备，却把此物给你把玩去吧，别看此物轻巧，此是前日你赵王叔派人千里传递送来与我，是大明府新发的宝物” 友芝接过，放在手里看了几下，却返还给秦王，笑道“我不要这宝物，既是赵王叔千里送来的，我不能夺爱，阿父要送宝贝与我，我却只要一样” 王问“却是何物” 友芝盈盈起身，腻倒在\uline{王}怀中，言道“女儿听闻阿姐今日大闹朝堂，阿父定甚恼怒，今长兄受难，阿姐愤怒情有可原，友芝只要阿父赦免阿姐罪过便是天大宝物了” 说罢只是看着秦王。\uline{王}叹道“你有此心，诚属难得，但你姐今日实在荒唐，在大殿之上折辱廷臣，不罚为父无以报群下。念你求情，暂且罚俸，禁足旬日”  父女二人正相谈间，忽有内侍快步从宫外步入，见秦王即拜倒，奏道“有八百里急递至”。\uline{王}命奉上，只见一金丝木小盒，小巧玲珑，盒边三缕彩线，当中一个秦字，正是秦王府之印信。\uline{王}急启之，见一小小纸卷，用红丝缠绕，\uline{王}大惊，此为京中暗线与王府通信之约定，如有事，用蓝线缠绕黄色纸卷，有急事，用黄线缠绕褐色纸卷，有生死攸关之事，用红线绕白色纸卷，今红线白卷，必是十万火急。\uline{王}不及屏退左右，当即启卷，少公主见父王神情凝重，不敢吱声，示意左右内侍先行退下，自己随侍在侧。眼见秦王面色越发沉重，竟至不发一语，如中风一般，少公主慌忙上前扶住，\uline{王}尤神色呆滞，许久方才侧身将纸卷递与公主，竟失声痛哭道“我儿休矣” 友芝闻听，忙接纸卷来看，但见两行小字，却异常醒目“\uline{上}杀世子，下月废秦”。友芝看了一阵眩晕，扑倒在秦王怀中，二人抱头哭泣不止。门外侍从听得宫内哭声异响，慌不迭抢进宫来护驾，秦王此时哪里顾得有奴仆外人在侧，只顾抱住少公主痛哭。侍从见状纷纷匍匐，颤抖不敢言语。一时毓秀宫中气氛悲切肃穆，这匍匐众人中有一小厮唤作徐闯的，见无人敢动，二主又悲哭不止，自忖不能不报主公夫人，竟偷偷爬至宫门口，飞奔中坤宫报信。 

胡夫人闻信，不及更衣，慌至毓秀宫，见少公主花容憔悴，泪痕斑斑，秦王则被左右搀扶，瘫坐在宫中八宝椅上，乃厉声问徐闯“竟是何事！” \uline{闯}如何知晓，又恐回不知更触其怒，突见公主身旁有掉落一卷白纸，似有字迹，急忙上前拾起，转而低头奉予胡夫人。夫人览卷毕，不语良久，乃命扶秦王回驾奉仪宫，少公主随侍，又命长公主禁足，无诏不得出阳朔宫，又命上卿杜远、冯猛、李立，次卿张怡、刘铎、张录，骠骑将军黎准，白信速至希德门下候诏。徐闯及众侍从领命，各去宣诏，胡夫人乃整理衣冠，驾席德门。

咸德四年八月，秦废世子\uline{检}病卒。

于是胡夫人见众臣于希德门，传纸卷与众人览毕，众皆震悚。夫人起身曰“今上无道！我儿何辜，先废后杀！如今大王哀痛不能视事，国又无后嗣，我一介女流，所知者唯仰赖众卿矣。” 杜远奏曰“秦为亲王之长，今上滥杀宗室，当谕诸王共讨之。” 刘铎伏奏曰“世子已死，不可复生，秦欲报仇，何争朝夕！今若传檄诸王共讨，耗时弥久，朝廷之难在一月之内，诸侯援兵必不及至，此策断不可行也。臣计，不如上表请于宗室诸子中择俊杰年少者立为世子，麻痹其意，再整肃三军，命天水部推至武阴，广德部推至上庸，以示秦力，令其有所忌。而后交通诸王，谋定而后动，大事可成。” 夫人闻言赞许，乃着黎准至天水，领天水部两万精骑前进至武阴，着白信至广德，领广德部两万精兵前进至上庸，均以换防为名，军中禁议废世子之事。秦王病倒，昏睡不省人事，胡夫人乃自上表，言语哀切，求请择宗室少年合适者为继子，用杜远为使者，赍黄金千两至洛阳。

《远》入洛阳，直驱明意侯府。晋朝法制，两京中能设府邸者非公侯显贵不可。东京洛阳府非三公，侯爵，公爵者禁设府邸，西京长安府非三公，九卿，公爵，王爵者禁设府邸。孟爽既封侯爵，本可兴建新府，但其



\end{document}